\lstset{
  firstnumber=0, 
  numbers=left,               
  frame=single,
  language=C,                                       
  showstringspaces=false
}
\section{Implémentation de l'algorithme de Gauss en passant par le système d'équations linéaires}
Dans cette partie, vous trouverez quelques commentaires sur mon implémentation de l'élimination de Gauss, ainsi que le code de l'algorithme décrit en \ref{algo}. Il est à noter que cette première implémentation ne recourt pas à l'utilisation de la matrice augmentée. En effet, le programme fonctionne directement avec le système d'équations linéaires $Ax=B$. Vous trouverez également le code de la fonction qui, a un système matriciel échelonné, retourne un vecteur solution du système.
\subsection{Commentaires fonctionnels}
\subsubsection{Fonctions usuelles de manipulation de matrices}\label{fonctusu}
Ce code implémente diverses fonctions pour travailler avec des matrices à coefficients en nombre flottants.\\
\begin{itemize}
\item La fonction \textit{\textbf{createMatrix}} alloue dynamiquement de la mémoire pour créer une matrice de nombres flottants avec un nombre spécifié de lignes et de colonnes.
\item La fonction \textit{\textbf{printMatrix}} affiche les éléments d'une matrice de nombres flottants.
\item La fonction \textit{\textbf{freeMatrix}} libère la mémoire allouée pour une matrice de nombres flottants.
\item La fonction \textit{\textbf{completeMatrix}} permet à l'utilisateur de saisir des valeurs pour remplir les éléments d'une matrice de nombres flottants.
\item La fonction \textit{\textbf{generateB}} génère un vecteur colonne $B$ en fonction de la somme des éléments de chaque ligne de la matrice $A$.
\end{itemize}

\subsubsection{Fonctions résolvant notre système linéaire $Ax=B$ à l'aide de l'algorithme de Gauss}
Dans le cadre de notre résolution de systèmes d'équations linéaires, deux fonctions jouent un rôle clef dans ce code : la fonction \textit{\textbf{gauss}} et la fonction \textit{\textbf{resolution}}.\\

\begin{itemize}
\item La fonction \textit{\textbf{gauss}} joue un rôle important dans la préparation de la résolution de notre système d'équations linéaires. En effectuant l'élimination de Gauss sur la matrice $A$, elle la transforme en une matrice triangulaire supérieure. Cela signifie que les éléments sous la diagonale principale de la matrice deviennent tous des zéros, simplifiant ainsi la résolution du système. De plus, la fonction met également à jour la matrice $B$ en conséquence, garantissant que notre système $Ax=B$ reste équilibré.\\

\item La fonction \textit{\textbf{resolution}}, quant à elle, prend en charge la résolution effective du système linéaire une fois que la matrice $A$ a été triangulée par la fonction \textbf{gauss}. Elle utilise la méthode de substitution pour calculer la solution et stocke le résultat dans le vecteur $X$. Cette étape finale permet d'obtenir les valeurs des variables inconnues du système, fournissant ainsi la solution recherchée pour le problème initial.\\
\end{itemize}


En combinant ces deux fonctions avec celles sus-citées en \ref{fonctusu}, le code réalise un processus complet de résolution de systèmes d'équations linéaires de manière efficace et précise (aux erreurs d'arrondies près).\\
\subsection{Code source}
Puisque nous sommes contraints de minimiser la présence de code dans ce rapport, nous ne présenterons pas ici les fonctions usuelles de manipulations de matrices suivantes: \textit{\textbf{createMatrix}},  \textit{\textbf{printMatrix}},  \textit{\textbf{freeMatrix}},  \textit{\textbf{completeMatrix}},  \textit{\textbf{generateB}}.\\

\begin{lstlisting}[language=C,inputencoding=utf8, basicstyle=\fontsize{8}{10}\selectfont]
/*
*PERFORM GAUSSIAN ELIMINATION ON A Ax=B MATRIX SYSTEM OF LINEAR EQUATIONS
*/

void gauss(float** matA, float** matb, int size){
	for(int k=0; k<size-1; k++){
		for(int i=k+1; i<size; i++){
			float alpha=matA[i][k]/matA[k][k];
			for(int j=k; j<size; j++){
				matA[i][j]=matA[i][j]-alpha*matA[k][j];
			}
			matb[i][0]=matb[i][0]-alpha*matb[k][0];
		}
	}
}

/*
*SOLVE A MATRIX SYSTEM OF LINEAR EQUATIONS USING BACKWARD SUBSTITUTION
*/
void resolution(float** matA, float** matb, float** matx, int size){
	matx[size-1][0]=matb[size-1][0]/matA[size-1][size-1];
	for (int i=size-2; i>=0; i--){
		float sum=0;
		for(int j=i+1; j<size; j++){
			sum+=matA[i][j]*matx[j][0];
		}
		matx[i][0]=(1/matA[i][i])*(matb[i][0]-sum);
	}
}
\end{lstlisting}
\subsection{Interactions Utilisateur/Console}
\subsubsection{Entrées utilisateur}

En premier lieu dans notre programme, nous avons besoin de spécifier le système $Ax=B$ à l'ordinateur. 
Pour ce faire, nous allons dans l'ordre :
\begin{enumerate}
\item Allouer une matrice $A$ en mémoire. Cette matrice verra sa taille définie par la première entrée utilisateur du programme (nous demanderons consécutivement le nombre de lignes, puis le nombre de colonnes de la matrice).
\item Définir les coefficients de la matrice $A$. Il s'agira de la deuxième entrée utilisateur de notre programme. \\
Par définition de notre fonction \textit{\textbf{completeMatrix}}, nous remplirons la matrice dans l'ordre suivant:\\
$a_{1,1}, a_{1,2}, ..., a_{1,n}, \text{   puis   } a_{2,1}, ... a_{2,n}, \text{   jusque   }  a_{n,1}, ..., a_{n,n}$
\item Allouer une matrice $B$ en mémoire. À noter que la taille de $B$ est définie automatiquement en fonction de la taille de $A$. Nous avons $A\in \mathcal{M}_{n,p} \Rightarrow B\in \mathcal{M}_{n,1}$.
\item Définir les coefficients de la matrice $B$. Chaque coefficient prendra la valeur de la somme des éléments de la ligne respective de la matrice $A$.\\
Nous avons donc:\\ $ \text{Soient } A\in \mathcal{M}_{n,p} \text{ et } B\in \mathcal{M}_{n,1}  , \forall i \in \{1,n\}  , b_{i,1}=\sum_{j=1}^{p} a_{i,p}$.\\
\item Allouer une matrice $X$ en mémoire. Cette matrice aura la même taille que la matrice $B$. Ces coefficients ne seront pas définis pour le moment.
\end{enumerate}
\newpage
En guise d'exemple, le système matriciel $AX=B$ suivant:

\begin{equation}
\begin{pmatrix}
3 & 0 & 4\\
7 & 4 & 2 \\
-1 & 1 & 2
\end{pmatrix} 
\begin{pmatrix}
x_1\\
x_2\\
x_3\\
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
7 \\
13 \\
2
\end{pmatrix}
\end{equation}
\\


est représenté par l'entrée utilisateur:
\begin{lstlisting}[caption=User Input, basicstyle=\fontsize{6}{8}\selectfont]
Row count of matrix A : 3

Column count of matrix A : 3

		FILL IN THE VALUE OF MATRIX A 

Value for a_1,1:   3
Value for a_1,2:   0
Value for a_1,3:   4
Value for a_2,1:   7
Value for a_2,2:   4
Value for a_2,3:   2
Value for a_3,1:   -1
Value for a_3,2:   1
Value for a_3,3:   2

\end{lstlisting}
Une fois toutes les matrices initialisées et complétées, nous pouvons attaquer la résolution du système par la triangularisation du système. Ceci fait, nous résolverons le système obtenu pour obtenir notre vecteur $X$ solution.\\
\subsubsection{Affichage Console}
Dès lors le système $AX=B$ connu par l'ordinateur, ce dernier peut retrouver les valeurs de la matrice $X$. Voici l'affichage produit par notre programme en console: \\
\begin{lstlisting}[caption=Console Display of the Gauss elimination for the AX=B system mentioned above, basicstyle=\fontsize{6}{8}\selectfont]
		A matrix 

3.000000   0.000000   4.000000   
7.000000   4.000000   2.000000   
-1.000000   1.000000   2.000000   

		B matrix 

7.000000   
13.000000   
2.000000   

		TRIANGULARIZATION 
		A Matrix 

3.000000   0.000000   4.000000   
0.000000   4.000000   -7.333333   
0.000000   0.000000   5.166667   

		B Matrix 

7.000000   
-3.333332   
5.166667   

		SOLVING 
		SOLUTION VECTOR X 

1.000000   
1.000000   
1.000000   

\end{lstlisting}
Il est à repérer que le programme affiche dans cet ordre: \\
\begin{itemize}
\item La \textbf{Matrice $A$}
\item La \textbf{Matrice $B$}
\item La \textbf{Matrice $A$} une fois triangulée supérieure
\item La \textbf{Matrice $B$} une fois mise à jour en conséquence pour que le système reste équilibré
\item La \textbf{Matrice $X$} solution du système
\end{itemize}

\textit{\underline{Remarque}: le temps d'exécution de ce programme a été de 0.000237 secondes}
\subsection{Exemples d'exécution}

Soient les matrices suivantes données dans le TP:\\

$A_2 = \begin{pmatrix}
-3 & 3 & -6 \\
-4 & 7 &  8 \\
5 & 7 & -9 \\
\end{pmatrix}
$
,
$A_4 = \begin{pmatrix}
7 & 6 & 9 \\
4 & 5 &  -4\\
-7 & -3 & 8 \\
\end{pmatrix}
$,
$A_6 = \begin{pmatrix}
-3 & 3 & -6 \\
-4 & 7 &  8 \\
5 & 7 & -9 \\
\end{pmatrix}
$
\vspace{12pt}\\
On obtient respectivement les résultats suivants:
\\
\begin{lstlisting}[caption={$A_2X=B$} results, basicstyle=\fontsize{4}{6}\selectfont]
  		A matrix 

-3.000000   3.000000   -6.000000   
-4.000000   7.000000   8.000000   
5.000000   7.000000   -9.000000   

		B matrix 

-6.000000   
11.000000   
3.000000   

		TRIANGULARIZATION
		A Matrix 

-3.000000   3.000000   -6.000000   
0.000000   3.000000   16.000000   
0.000000   0.000000   -83.000000   

		B Matrix 

-6.000000   
19.000000   
-83.000000   

		SOLVING 
		SOLUTION VECTOR X 

1.000000   
1.000000   
1.000000   

Temps d'execution : 0.000250 secondes
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[caption={$A_4X=B$} results, basicstyle=\fontsize{4}{6}\selectfont]
		A matrix 

7.000000   6.000000   9.000000   
4.000000   5.000000   -4.000000   
-7.000000   -3.000000   8.000000   

		B matrix 

22.000000   
5.000000   
-2.000000   

		TRIANGULARIZATION 
		A Matrix 

7.000000   6.000000   9.000000   
0.000000   1.571428   -9.142858   
0.000000   0.000000   34.454552   

		B Matrix 

22.000000   
-7.571429   
34.454548   

		SOLVING 
		SOLUTION VECTOR X 

1.000001   
0.999999   
1.000000   

Temps d'execution : 0.000231 secondes
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[caption={$A_6X=B$} results, basicstyle=\fontsize{4}{6}\selectfont]
		A matrix 

-3.000000   3.000000   -6.000000   
-4.000000   7.000000   8.000000   
5.000000   7.000000   -9.000000   

		B matrix 

-6.000000   
11.000000   
3.000000   

		TRIANGULARIZATION 
		A Matrix 

-3.000000   3.000000   -6.000000   
0.000000   3.000000   16.000000   
0.000000   0.000000   -83.000000   

		B Matrix 

-6.000000   
19.000000   
-83.000000   

		SOLVING 
		SOLUTION VECTOR X 

1.000000   
1.000000   
1.000000   

Temps d'execution : 0.000246 secondes
\end{lstlisting}

\textbf{Nous remarquerons} que sur le calcul de $A_4$, nous tombons sur des valeurs extrêmement proches de $1$. Ceci est provoqué à cause des erreurs d'arrondis provoquées par l'encodage des nombres flottants.     